[2014bin c]黃錦星倡向大陸買電 澳門先例成前車之鑑

2014-3-29 22:00字體： A A A
環境局局長黃錦星，近日都可謂曝光頻頻。除了早前算是衝過立法會首關的「三堆一爐」爭議性撥款項目外，他星期六（29日）早上出席商業電台一節目時，就再一次表明公眾如今須認真考慮向大陸買電。此言也就再一次觸動港人關注，大陸是否意欲在港進一步施加影響，以至是沾手港人種種日常生活必需品的神經。

事情簡單的來龍去脈是，3月19日，黃錦星正式發表《未來發電燃料組合》諮詢文件，指隨兩電燃煤機組2017年起陸續退役，兩電《管制計劃協議》亦在2018年屆滿，香港應就未來發電使用燃料方向作出改變，是故環境局提出兩個方案，公開諮詢3個月。

建議向大陸買電三成

第一個方案是，香港往後向內地南方電網購買供全港使用的三成電力，藉此調低在港用煤等相對較高污染物質發電的比例；第二個方案則依然主要靠本地發電，但提升用天然氣發電的比例至六成。

不過，有傳媒其後發現，隨諮詢文件發表數日後，黃錦星在上星期日（23日）起，已經開始唱好方案一的買電方案，指在第二方案中，由於天然氣價格勢將持續上升，電費調整幅度難以預計。

到星期六（29日），黃錦星就進一步指，澳門多年來從大陸南方電網輸電，穩定性和安全性都很高。然而即場已有聽眾來電質疑，此舉會否令香港在電力供應上過分仰賴大陸，特區政府又如何可做好對大陸的監管。

而更大的問題是，黃錦星今次以澳門作例，卻恐怕會更惹部分港人反彈。

澳門一個月內三度短暫停電

《852郵報》翻查資料，澳門早自1984年中起，已經逐步仰賴珠海方面供電。直至現在，大陸輸電佔澳門總用電量已高達九成。不過，澳門境內的供電網絡及維修保養等，則仍由澳門電力公司本身負責。

結果是，及至今年2月15日至3月12日之間不足一個月內，澳門全城已先後發生三次電壓波動，雖則後備線路及時自動發揮作用，影響有限，但澳門能源業發展辦公室明顯意識到潛在危機嚴重，下令澳門電力須聘請國際獨立第三方，徹查事件起因。

惟一波未平一波又起，3月14日，澳門氹仔區一帶一度全區停電3分鐘，超過2000用戶受影響。事後有澳門電力執行委員會顧問坦言，再過分倚賴南方電網輸電並不妥當，至少要增加相當本地發電比例，減少電壓波動的機會，同時提高澳門當局往後跟南方電網的議價能力。

更須知道的是，南方電網目前是負責南方五個省份的供電，過往某些城市不時停電缺電的新聞，大家恐防都時有所聞。有數據曾指，南方電網近年的產電量，其實只能達到服務地區總需求量約九成。

港人必需品陸續惹大陸沾手

如此種種，不禁令公眾想起，香港近年隨倚賴東江水愈來愈多，更因受制跟大陸方面的協議，「買貴水」之餘更歷年要「倒水落海」。

另一方面，特區政府早前計畫，2016年10月收回四大電訊商三分一的3G頻譜作重新拍賣，早前已觸發有現時擁有頻譜的電訊商入稟司法覆核。此前有關的討論焦點，正在是否讓大陸電訊商中國移動，進一步進入本港電訊市場，而有關方面當初提出擬重新拍賣的一個理由，正正就是可進一步調低用戶收費。

此外，中華電力企業發展總裁莊偉茵在星期六（29日）下午，雖則未有直接表態是否支持黃錦星買電取向，但就表明跟南方電網合作至今已經35年。雙方往後就此會否繼續對港人「合則兩利」，也是公眾難免要注意的問題。

如今，上述情況忽爾由黃錦星倡議的買電方案，令大家再似曾相識。公眾往後自然大有理由，更加緊貼留意事件。有關的公眾諮詢期，會在6月18日結束。

港燈反對向內地買電
政府正就兩個發電燃料組合方案諮詢公眾，港燈(02638)主席霍建寧昨於電能(00006)股東會後，首度主動開腔撐第二方案，即增加天然氣發電比例。他認為，若選擇方案一，向內地南方電網買電，在供電穩定性、價錢及環保三大方面，都不利本港市民。

質疑南方電網穩定性
港燈目前的供電穩定性為99.9998%，主席霍建寧解釋，有關數字相等於一年內少於一分鐘停電，南方電網穩定性則為99.96%，代表每年有約3.2小時，每月有約16分鐘停電。

他多番強調，市民是否能承受供電不穩影響，「假如在繁忙時間發生故障……屆時哪有足夠消防員去拯救？」

相反，向內地購電，則需要額外電纜配套，這些投資動輒兩、三百億元，每度電要加多0.3元，故此他認為向內地買電的成本一定高過自己投資。

他又說，若向內地買電，港燈每年需要買150億度電，但港燈每年都只是發110億度電，這樣買電本港難有議價能力，屆時情況或許一如東江水輸港，預計每度電價將有所提升。

內地發電燒煤為主
他續指，內地主要透過燒煤發電，料對環境造成污染，從環保角度看屬一大倒退。經種種考慮後，不少股東在股東會上表示支持政府第二方案。

當年都嘈撚左一排
成班垃圾話冇問題~
仲有個環境局局長黃錦星話快撚d買

而家就睇到澳門個電力有幾撚柒好啦
快撚d去買

日後無啦啦開開下市停電
wow肯定好轟動

binc 推

即係垃圾徵費瀨硬野

支港政府正仆街為左輸送利益真係咩都做得出